牛津大学数学院在其官网同步存放着各种数学课程的课件，详情参考其[官网链接](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/43812).
本文以及可能会有的今后的一个系列，就是对上述内容阅读学习所做的笔记。
-------------------------------------------------------------------------


# [牛津数学导论 （2019-2020）](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/view_material/45954)学习笔记【1.2】归纳法

#### 讲课人： Richard Earl 博士
#### 笔记者：CycleUser
##### 2019年11月19日18:32:02


### 2.2 集合的逻辑和证明

为了证明集合的一些性质,需要引入一些逻辑记号和语言.

#### 记号(notation) 39
设P和Q表示逻辑语句(logical statements),比如$x\ge y$或者对所有的$a,a\in R,a^2\ge 0$ 等等.
(a)$P \implies Q$
上式的意思就是P推出Q,也就是只要P命题为真,则Q命题为真.这种推断关系是严单向的,也就是可以Q为真而P为假.比如说$x\ge 4\implies x\ge 2$,但很明显$4>3\ge 2$.
上面这种关系,就说P是Q的"充分条件(sufficient)",而Q是P的"必要条件(necessary)".这关系还可以反向表示成$Q \impliedby P$,意思是一样的.

(b)$P \iff Q$
上式的意思是只要P为真,则Q为真,而且反过来也成立,Q为真则P为真.即P和Q都是当且仅当对方为真的时候才为真.这时候就说这两个命题是彼此的"充分必要条件(necessary and sufficient)".

要注意这里命题的定义域(context)很重要,可能会决定一个命题的真假.比如在实数域R里面$ x > 2 \iff x^2 > 4 $是假的(比如$x=-3$就是反例),而在自然数N上就是成立的.

(c)$P\wedge Q$ 的意思是P且Q,两者都要成立.

(d)$P \vee Q$ 的意思是P或Q,几二者有一个成立即可.(注意这个并不是异或(exclusive or)运算.)

(e)$\neg P$ 的意思是非P,就是P命题的反向.如果P为真,则$\neg P$ 为假,反过来也是如此.

(f) $\forall$ 的意思是对所有,比如$\forall x \in R, x^2\ge 0$就是针对,这就表示了一系列的命题族.这时候命题的定义域就很重要了,比如$\forall x\in C, x^2\ge 0$就是假的,因为存在$xi=$的情况.

(g)$\exists$ 表示存在,也就是说至少有一个.比如$\exists x \in R, x^2 < 0$ 就是假的,因为这样的实数x 并不存在.不过$\exists x\in C, x^2< 0$则是真的,因为只要有一个$i^2 =-1<0$就足以证明了.

(h)$\forall$和$\exists$ 也叫做修饰器(quantifiers),分别也称为通用修饰器(universal quantifier)和存在修饰器(existential quantifier).

后文中会看到集合理论以及逻辑关系之间的一些重要的等量关系.比如对于集合之间的包含关系$A\subseteq B$就可以写成:
$x\in A \implies x\in B$


#### 命题(Proposition) 40 双包含(Double Inclusion)
设$A,B$是一个集合$S$的子集.则当且仅当下列条件:$A\subseteq B$且$B\subseteq A$成立时,$A=B$.

##### 证明

如果$A,B$含有完全一致的元素则二者相等,因此则有:
$$
\begin{aligned}
A=b & \iff \forall s\in S(s\in A\iff s\in B)\\
 & \iff \forall s\in S(s\in A\implies s\in B \wedge s\in B\implies s\in A)\\
 & \iff (\forall s\in S \space s\in A\implies s\in B ) \wedge (\forall s\in S\space s\in B\implies s\in A)\\
 & \iff A\subseteq B \wedge B\subseteq A \\
\end{aligned}
$$

证明完毕.

#### 命题(Proposition) 41 分配律(Distributive Laws)
设$A,B,C$是一个集合$S$的子集.则有:

$A\cup (B\cap C)= (A\cup B)\cap(A\cup C)$

以及

$A\cap (B\cup C)= (A\cap B)\cup(A\cap C)$

##### 证明
设$x\in A\cup (B\cap C)$,这就意味着$x\in A$或者$x\in B\cap C$.根据并集(union)的定义可知.如果$x\in A$则有$x\in A\cup B$以及$x\in (A\cup C)$.所以$x$就成了等号右边的形式(RHS).

反过来,设$x\in(A\cup B)\cap(A\cup C)$.所以则有$x\in A\cup B$以及$x\in (A\cup C)$.那就有下面的四种情况:

(i)$x\in A$, 且$x\in A$表明(imply)$x\in A\subseteq A\cup(B\cap C)$;

(ii)$x\in A$, 且$x\in C$表明(imply)$x\in A\subseteq A\cup(B\cap C)$;

(iii)$x\in B$, 且$x\in A$表明(imply)$x\in A\subseteq A\cup(B\cap C)$;

(iiii)$x\in B$, 且$x\in C$表明(imply)$x\in B\cap C\subseteq A\cup(B\cap C)$.

至此发现等号左右两边互为子集,而两个集合就是相等的.证明完毕.

#### 结论(Remark) 42(集合论等式关系的逻辑等价表述,Logical equivalents of set-theoretic identities)

集合理论中的并集(union)/交集(intersection)/补集(complement)很自然就能和逻辑命题中的或(or)/和(and)/非(not)联系起来.对任意的$P\subseteq S$,都可以将一个逻辑命题$P(x)$与之联系起来,当$x\in(P)$的时候则$P(x)$为真.
集合论中的
$P\cup Q, P\cap Q, P^c$
就等价于逻辑命题:
$P(x)\vee Q(x),P(x)\wedge Q(x), \neg P(x)$.

前面分配律(distributive laws)对应的逻辑命题就是:
$$
\begin{aligned}
P\vee(Q\wedge R)=(P\vee Q)\wedge (P\vee R)\\
P\wedge(Q\vee R)=(P\wedge Q)\vee (P\wedge R)
\end{aligned}
$$

#### 结论(Remark) 43
$a(b + c) = ab + ac $在实数域上叫做分配律(distributive law).然后就说这是乘法可以分配在加法伤,反过来可不行$a + bc = (a + b)(a + c) $就不成立了.而上面的例子则表明了$\cap$可以分配在$\cup$上,反过来也成立.

#### 示例 44
设 A,B,C都是一个集合S的子集,则有:
$(A \cap B) \cup (B \cap C ) \cup (A \cap C ) = (A \cup B) \cap (B \cup C) \cap (C \cup A) $

##### 求解
前面的分配率这就可以用, 因此不用进行双重包含论证(double-inclusion argument)

$$
\begin{aligned}
RHS &= [(A \cup B) \cap (B \cup C )] \cap (C \cup A)\\
&= [[(A \cup B) \cap B] \cup [(A \cup B) \cap C ]] \cap (C \cup A) [second law]\\
&= [B \cup [(A \cup B) \cap C]] \cap (C \cup A) [simplification]\\
&= [B \cup (A \cap C ) \cup (B \cap C)] \cap (C \cup A) [second law]\\
&= [B \cup (A \cap C )] \cap (C \cup A) [simplification]\\
&= [B \cap (C \cup A)] \cup [(A \cap C) \cap (C \cup A)] [second law]\\
&= [(B \cap C ) \cup (A \cap B)] \cup [(A \cap C)] [simplification]\\
&= LHS 
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
A × (B ∪ C) &= (A × B) ∪ (A × C) \\
A × (B ∩ C) &= (A × B) ∩ (A × C) \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
(s, t) ∈ LHS ⇔ s ∈ A ∧ (t ∈ B ∪ C )
⇔ s ∈ A ∧ (t ∈ B ∨ t ∈ C)
⇔ (s ∈ A ∧ t ∈ B) ∨ (s ∈ A ∧ t ∈ C )
⇔ ((s, t) ∈ A × B) ∨ ((s, t) ∈ A × C )
⇔ (s, t) ∈ (A × B) ∪ (A × C )
⇔ (s, t) ∈ RHS
\end{aligned}
$$




