牛津大学数学院在其官网同步存放着各种数学课程的课件，详情参考其[官网链接](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/43812).
本文以及可能会有的今后的一个系列，就是对上述内容阅读学习所做的笔记。
-------------------------------------------------------------------------


# [牛津数学导论 （2019-2020）](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/view_material/45954)学习笔记【1.2】归纳法

#### 讲课人： Richard Earl 博士
#### 笔记者：CycleUser
##### 2019年11月7日16:11:18


### 1.3 举例(examples)

通过归纳法得到的自然数定义使得我们可以同样用归纳方法来对自然数的加法进行定义.

#### 定义(definition) 14 
在自然数几何$N$上定义加法(addition)为:
(i) 对所有的$x\in N$,都有$x+0  := x$
(ii) $x+(n+1):= (x+n)+1$

#### 命题(Proposition) 15 (结合律 Associativity)
对所有的自然数$x,y,z\in N$,都有$x+(y+z)=(x+y)+z$

##### 证明

可以先假设$z=0$.这时候可以将$x,y$看作是任意自然数,则有:
$LHS =x+(y+0)=x+y=(x+y)+0=RHS$

这是根据前面的定义 14 得到的. 所以架设这对于所有的$z=n$,$x,y$位自然数都成立,则有:
$$
\begin{aligned}
x+(y+(n+1)) &=  x+(y+(n+1)) &\text{定义}\\
 &=  x+((y+n)+1) &\text{定义}\\
  &= ((x+y)+n+1)  &\text{假设}\\
   &= (x+y)+(n+1)  &\text{定义}\\
\end{aligned}
$$
然后就可以通过归纳法进行证明了.证明完毕

#### 命题(Proposition) 16 (交换律 Commutativity)
对所有的自然数$x,y\in N$,都有$x+y = y+x$

这部分证明在练习1当中的第2题.

有时候看上去的模式并不一定靠得住, 很可能会蒙蔽我们, 证明一下还是很有必要的, 比如下面这个例子.在一个远大圆周上选择两个点,然后连接这两个点成一个线段,这个线段将元的内部分成了两个区域.如果在圆周长上选择三个点连接起来就会将圆内部分出四个区域.四个点最多可以生成八个区域,然后就很自信地预测$n$个点最多就产生$2^{n-1}$个区域.

接下来用$n=5$来试试,一发现还真是这样啊. 然而别高兴太早, 如果$n=6$的时候,最大的分区数就是31, 咋调整都是这样.咋回事呢?因为实际上正确的递推公式根本不是我们想象的那样,而应该是下面的公式:
$\frac{1}{24}( n^4 -6n^3 + 23 n^2 - 18n +24)$.

这个问题就是所谓的莫斯圈问题(Moser’s circle roblem).

#### 例子 17 
所有整数$n\ge 1$ 都可以写成$n=2^kl$,其中的$k,l$都是自然数,而且$l$是奇数.

##### 求解
上面这个题目需要利用强化归纳法.首先能确定$1=2^0\times 1$很明显能够携程上面的形式了.接下来就假设有一个自然数$n\ge 2$,然后在$1\le m < n$的范围内的每个$m$都可以写成上面的那种形式.如果$n$是奇数,就可以将其写成$n=2^0 \times n$就符合上面的形式了.如果$n$是偶数,则$n/2$就是奇数,其范围在$1\le n/2 \le n$之间,然后就可以写成写成$n/2=2^k l$,就符合上面的形式了.然后就可以将$n$写成$n=2^{k+1}l$,就业还是符合要求的形式.依次类推,证明完毕.

#### 例子 18 
对$n,k\ge 1$,则有:
$\sum^n_{r=1} r(r+1)(r+2)...(r+k-1)= \frac{n(n+1)(n+2)...(n+k)}{k+1}   \text{  (1.1)}$

#### 引理(Remark) 19
上面的问题和前面讲的例子不痛,这次命题组涉及到了两个变量$n,k$,而之前的例子里面都是单变量的.如果把$P(n,k)$写成上面等式1.1的形式,就可以使用归纳法来证明所有的$P(n,k)$的命题,方式有多种:
* 可以先证明$P(1,1)$,然后证明对所有的$n,k\ge 1$都有$P(n+1,k)$和$P(n,k+1)$;
* 还可以先证明对所有的$k\ge 1$,都有$P(1,k)$,然后证明对所有的$k$,在已知$P(n,k)$的情况下,可以导出所有的$P(n+1,k)$都成立,这就将问题降维到在$n$上进行归纳应用的问题,只是每次都证明一个命题族;
* 还可以证明对所有的$n\ge 1$都有$P(n,1)$,然后证明对于所有的$n$在已知$P(n,k)$的情况可以导出$P(n,k+1)$,这就和上一个方法差不多,只是遍历$k$来进行归纳,而将$n$看作是任意变动的.

上面这些不同证明方法都依赖同一个特性,就是可能的数值对$(n,k)$和最开始的初始值(初始值对)相链接.设
$S=\{(n,k):n,k\ge 1\}$

为所有可能的数值对$(n,k)$的几何.上面第一个证明方法用到的是满足下列性质的$S$几何的子集$T$:

$(1,1)$属于T,如果$(n,k)$在T中,则$(n,k+1)$也属于T,如果$(n,k)$属于T,则$(n+1,k)$也属于T.T就是S几何本身.上面第二个和第三个方法都用到了几何S是具有相似性质的唯一子集.证明完毕.

##### 求解(对例子18)
这个例子里面看上去好像是第二个证明方法最简单,也就是证明对于所有的$k\ge 1$都有$P(1,k)$成立,然后假设对于某个特定的$N$和所有的$k$,命题$P(N,k)$都成立,就足以证明对于所有的$k$来说,命题$P(N+1,k)$.首先要注意到等号左边(LHS)的$P(1,k)=1\times 2\times ... \times k$和等号右边(RHS)的$P(1,k)= \frac{1\times 2\times ...\times (k+1)}{k+1}=1\times 2\times ...\times k$是等价的,也就证明了对于所有的$k\ge 1$都有$P(1,k)$.现在如果$P(N,k)$为真,则对具体的某个$N$以及所有的$k\ge 1$,都有:

$$
\begin{aligned}
\text{等号左边(LHS)} &= \sum^{N+1}_{r=1} r(r+1)(r+2)...(r+k-1) \\
 &= \frac{N(N+1)...(N+k)}{k+1}+(N+1)(N+3)...(N+l)  \text{通过假设}\\
  &= (N+1)(N+2)...(N+k)(\frac{N}{k+1}+1)  \\
   &=  \frac{(N+1)(N+2)...(N+k)(N+k1)}{k+1} \\
    &= P(N+12,k)\text{等号右边(RHS)}  \\
\end{aligned}
$$

这样就同时对每个$k$证明了$P(N+1,k)$.对第二个方法来说也是类似.证明完毕










