牛津大学数学院在其官网同步存放着各种数学课程的课件，详情参考其[官网链接](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/43812).
本文以及可能会有的今后的一个系列，就是对上述内容阅读学习所做的笔记。
-------------------------------------------------------------------------


# [牛津数学导论 （2019-2020）](https://courses.maths.ox.ac.uk/node/view_material/45954)学习笔记【1.2】归纳法

#### 讲课人： Richard Earl 博士
#### 笔记者：CycleUser
##### 2019年11月10日22:13:09


### 1.4 二项式定理(Binomial Theorem)
下面这个公式大家都知道:
$(x+y)^2= x^2+2xy+y^2$

还有一个公式是:
$(x+y)^3=x^3 +3x^2y+3xy^2+y^3$

上面的系数分别是$1,2,1$和$1,3,3,1$,就是所谓帕斯卡三角(Pascal’s triangle),中国更早的叫杨辉三角里面的数,$n$次二项式的系数就对应着这个三角的第$n$行.这个三角形大家都知道,这里就不说了.不知道的自己搜一下就知道了.

通过三角形就能知道六次方的系数为:

$(x + y)^6= x^6+  x^5y + 15x^4y^2+ 20x^3y^3+ 15x^2y^4+  xy^5+ y^6$

当然这还没经过证明.上面这就是二项式定理.现在讲的就是二项式系数(binomial coefficients),他们和帕斯卡三角(即杨辉三角)的关系很快就清楚了.

#### 定义 20 第$(n,k)$个二项式系数(binomial coefficients)数值如下所示:

$ \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} = \frac{n!}{k!(n-k)!} $

上面式子中的$ \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}$就是从$n$ 中挑选$k$,在有的书里面也写作$^nC_k$.(注:在中国教材里面好像是写作$C^k_n$,叫做组合数,而排列数写作$A_n^k$,组合数就是只抽样,排列数是抽出来之后每一组抽样还要有不同的排列.)一般的约定管理是如果$k>n\ge0$或者$n\ge0>k$则$ \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}=0$.

* 注意一些二项式系数的基本性质:

$ \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} =  \begin{pmatrix} n\\n-k \end{pmatrix} ; \begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix}= \begin{pmatrix} n\\n \end{pmatrix}=1; \begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix}= \begin{pmatrix} n\\n-1 \end{pmatrix}=n.\space\space\space\space \text{(1.2)}$

上面第一个等式反映的事帕斯卡三角(杨辉三角)的左右对称性,第二个是说三角形的最左和最右两侧都是1,第三个是说内侧对角线的两侧数目是从1到n.

下面的引理(lemma)是说明二项式系数是严格的帕斯卡三角(杨辉三角)里面的数值.

#### 引理(lemma) 21
设$1\le k \le n$.则有:
$\begin{pmatrix} n\\k-1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}  =  \begin{pmatrix} n+1\\k \end{pmatrix} $

##### 证明
将上面式中的等号左侧的部分写成分数(denominator)的形式就得到了下面的等式:
$ \begin{aligned} \frac{n!}{(k-1)!(n-k+1)!} + \frac{n!}{k!(n-k)!} &=  \frac{n!\{k+(n-k+1)\}}{k!(n-k+1)!}  \\
 &=  \frac{n!\times (n+1)}{k!(n-k+1)!}  = \frac{(n+1)!}{k!(n+1-k)!}= \begin{pmatrix} n+1\\k \end{pmatrix}\\
\end{aligned} $

#### 推论(Corollary) 22
帕斯卡三角(杨辉三角)的第$n$行(row)是$\begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}$(要记得这是$n,k$这两个数都是从0开始的).具体来首,二项式系数都是整数( whole numbers).

##### 证明



第$(n+1)$行(row)的第一个和最后一项分别是(对应的就是$k=0$以及$k=n+1$):

$ 1=  \begin{pmatrix} n+1\\0 \end{pmatrix} $ 以及$ 1=  \begin{pmatrix} n+1\\n+1 \end{pmatrix} $


$ \begin{pmatrix} n\\k-1 \end{pmatrix} +  \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} n+1\\k \end{pmatrix}$

#### 定理(Theorem) 23(二项式定理)

$ (x+y)^n=\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^ky^{n-k}$

##### 证明
首先检查当$n=0$的时候的二项式定理.可以确定下面的等式关系:

$\text{等号左边(LHS)} =(x+y)^0=1; \space \text{等号右边(RHS)}= \begin{pmatrix} 0 \\0 \end{pmatrix} x^0y^0=1 $

为了使用归纳法,要假设第$n$个情形的时候再用定理证明第$n+1$个情形.也就有了如下所示写成$(x+y)^n$的表达式:

$\text{等号左边(LHS)} =(x+y)^{n+1}=(x+y)(x+y)^n=(x+y)(\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^ky^(n+1-k)+y^{n+1} ) $

展开括号中的项目则得到:
$\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^{k+1}y^{n-k} +\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^{k}y^{n+1-k}= x^{n+1}+\sum_{k=0}^{n-1} \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^{k+1}y^{n-k}+\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^{k}y^{n+1-k}+y^{n+1}$

从第一个求和中提出最后一项,然后从第二个求和中取出第一项.在第一个求和中现在就修改了变量了,设置$k=l-1$,要注意$k$的变化范围在$0,1,...,n-1$,然后$l$的范围在$1,2,...,n$.通过引理(Lemma) 21.可知下面的等式:
$$
\begin{aligned}
& x^{(n+1)} +(\sum_{l=1}^n \begin{pmatrix} n \\l-1 \end{pmatrix} x^ly^{(n+1-l)}+(\sum_{k=1}^n \begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix} x^ky^{(n+1-k)}+y^{n+1} ) \\
=&  x^{(n+1)} +(\sum_{k=1}^n \{\begin{pmatrix} n \\k-1 \end{pmatrix} +\begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix}\}x^ky^{(n+1-k)}+y^{n+1} )   \\
=&    x^{(n+1)} +(\sum_{k=1}^n \begin{pmatrix} n+1 \\k \end{pmatrix} x^ky^{(n+1-k)}+y^{n+1} )  = (\sum_{k=0}^{n+1} \begin{pmatrix} n+1 \\k \end{pmatrix} x^ky^{(n+1-k)}   \\
\end{aligned}$$

最后的表达式就是所需的二项式定理在第$(n+1)$个的情形.证明完毕.


#### 例子 24

设$n$为自然数,则有:

$$
\begin{aligned}
\text{(a)}&  \begin{pmatrix} n \\0 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\1 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\2 \end{pmatrix}  +...+ \begin{pmatrix} n \\n\end{pmatrix} =2^n \space  \space  \space  \space  \space  \text{(1.3)}\\
\text{(b)}&  \begin{pmatrix} n \\0 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\2 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\4 \end{pmatrix}  +... =2^{n-1}  \\ 
\text{(c)}&  \begin{pmatrix} n \\1 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\3 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\5 \end{pmatrix}  +... =2^{n-1}  \\ 
\end{aligned}$$

要注意(b)和(c)都不是无穷的,因为二项式系数$\begin{pmatrix} n \\k \end{pmatrix}$最终会随着$k>n$而等于0.

##### 求解

从二项式定理可得:

$(1+x)^N= \begin{pmatrix} n \\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n \\1 \end{pmatrix}x  + \begin{pmatrix} n \\2 \end{pmatrix}x^2+...+ \begin{pmatrix} n \\n \end{pmatrix}x^n$

如果设置$x=1$就得到了上面的等式(1.3),设置$x=-1$就得到了上面的等式(1.4).

$\begin{pmatrix} n \\0 \end{pmatrix}  - \begin{pmatrix} n \\1 \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix} n \\2 \end{pmatrix}-...+(-1)^n \begin{pmatrix} n \\n \end{pmatrix}=(1-1)^n=0\space  \space  \space  \space  \space  \text{(1.4)}$

等式$\frac{1}{2}\text{(1.3)} + \frac{1}{2}\text{(1.4)}$就得到了等式(b),而$\frac{1}{2}\text{(1.3)} - \frac{1}{2}\text{(1.4)}$就得到了等式(c).证明完毕

#### 练习题略